【香港人權法】特朗普轉口風 人權法會否壽終正寢？

美國總統特朗普形容，中美貿易談判達「第一階段」協議，他其後在白宮與副總理劉鶴會面時提及香港，形容香港示威活動已大幅緩和，並指參與人數較早期減少很多，相信問題會「自行解決」。正當美國國會正審議《香港人權及民主法案》，並修訂箇中內容，隨特朗普口風一轉，《人權法》會否「暫緩」以至「壽終正寢」？

不同於香港法案必須由港府在立法會提出，議員無法主動提出法案，美國國會可以主同提出法案，一般情況當法案獲參眾兩院通過，仍須總統簽署才會生效，去年就曾出現特朗普要脅建美墨圍牆，而拒簽國會通過的臨時開支法案。

不過，若法案能在美國國會獲得三分之二票數通過，特朗普就無法使用否決權，以目前民主共和兩黨「難得」有共識，港府游說反對法案的工作絕不容易，特朗普要否決法案，仍然有相當難度。

隨香港反修例示威擴大，民主、共和兩黨議員相繼表態支持訂立《人權法》，監察香港人權和民主、政治犯等情況，而且向美國賦予懲罰機制，可以對侵害香港自治、法治和香港人自由的人士，予以凍結資產和禁止入境的懲罰。有香港社會人士期望法案可令香港「獨立關稅地位」與人權民主情況掛鈎，令港府正視訴求。

港府官員多次指出，香港獨立關稅地位由基本法說明，而非他國賦予，商經局局長邱騰華上月就稱，若指香港獨立關稅地位受制於或受惠於其他國家，有關說法是錯誤的。

他坦言，若有國家單邊採取措施，香港不能阻止，但香港是對美國貿易順差最高的經濟體，美國從香港獲得不少利益，重申支持自由貿易，愈開放愈能獲益。

［核彈行動］令警察家變！針對警妻開闢新文宣線！

詳情請睇

總統個位都就快不保
到時要簽都係下任總統簽